## Цели

* [Цели](#цели)
* [Этапы выполнения](#этапы-выполнения)
    * [Создание облачной инфраструктуры](#создание-облачной-инфраструктуры)
    * [Создание Kubernetes кластера](#создание-Kubernetes-кластера)
    * [Создание тестового приложения](#создание-тестового-приложения)
    * [Подготовка cистемы мониторинга и деплой приложения](#подготовка-cистемы-мониторинга-и-деплой-приложения)
    * [Установка и настройка CI/CD](#установка-и-настройка-CI/CD)
* [Что необходимо для сдачи задания?](#что-необходимо-для-сдачи-задания)

## Этапы выполнения

### Создание облачной инфраструктуры

Для начала необходимо подготовить облачную инфраструктуру в ЯО при помощи [Terraform](https://www.terraform.io/).

Особенности выполнения:

- Бюджет купона ограничен, что следует иметь в виду при проектировании инфраструктуры и использовании ресурсов;
- Следует использовать последнюю стабильную версию [Terraform](https://www.terraform.io/).

Предварительная подготовка к установке и запуску Kubernetes кластера.

1. Создайте сервисный аккаунт, который будет в дальнейшем использоваться Terraform для работы с инфраструктурой с необходимыми и достаточными правами. Не стоит использовать права суперпользователя
2. Подготовьте [backend](https://www.terraform.io/docs/language/settings/backends/index.html) для Terraform:  
   а. Рекомендуемый вариант: [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/)  
   б. Альтернативный вариант: S3 bucket в созданном ЯО аккаунте
3. Настройте [workspaces](https://www.terraform.io/docs/language/state/workspaces.html)  
   а. Рекомендуемый вариант: создайте два workspace: *stage* и *prod*. В случае выбора этого варианта все последующие шаги должны учитывать факт существования нескольких workspace.  
   б. Альтернативный вариант: используйте один workspace, назвав его *stage*. Пожалуйста, не используйте workspace, создаваемый Terraform-ом по-умолчанию (*default*).
4. Создайте VPC с подсетями в разных зонах доступности.
5. Убедитесь, что теперь вы можете выполнить команды `terraform destroy` и `terraform apply` без дополнительных ручных действий.
6. В случае использования [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/) в качестве [backend](https://www.terraform.io/docs/language/settings/backends/index.html) убедитесь, что применение изменений успешно проходит, используя web-интерфейс Terraform cloud.

Ожидаемые результаты:

1. Terraform сконфигурирован и создание инфраструктуры посредством Terraform возможно без дополнительных ручных действий.
2. Полученная конфигурация инфраструктуры является предварительной, поэтому в ходе дальнейшего выполнения задания возможны изменения.

---

### Создание Kubernetes кластера

На этом этапе необходимо создать [Kubernetes](https://kubernetes.io/ru/docs/concepts/overview/what-is-kubernetes/) кластер на базе предварительно созданной инфраструктуры.   Требуется обеспечить доступ к ресурсам из Интернета.

Это можно сделать двумя способами:

1. Рекомендуемый вариант: самостоятельная установка Kubernetes кластера.  
   а. При помощи Terraform подготовить как минимум 3 виртуальных машины Compute Cloud для создания Kubernetes-кластера. Тип виртуальной машины следует выбрать самостоятельно с учётом требовании к производительности и стоимости. Если в дальнейшем поймете, что необходимо сменить тип инстанса, используйте Terraform для внесения изменений.  
   б. Подготовить [ansible](https://www.ansible.com/) конфигурации, можно воспользоваться, например [Kubespray](https://kubernetes.io/docs/setup/production-environment/tools/kubespray/)  
   в. Задеплоить Kubernetes на подготовленные ранее инстансы, в случае нехватки каких-либо ресурсов вы всегда можете создать их при помощи Terraform.
2. Альтернативный вариант: воспользуйтесь сервисом [Yandex Managed Service for Kubernetes](https://cloud.yandex.ru/services/managed-kubernetes)  
   а. С помощью terraform resource для [kubernetes](https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs/resources/kubernetes_cluster) создать региональный мастер kubernetes с размещением нод в разных 3 подсетях      
   б. С помощью terraform resource для [kubernetes node group](https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs/resources/kubernetes_node_group)

Ожидаемый результат:

1. Работоспособный Kubernetes кластер.
2. В файле `~/.kube/config` находятся данные для доступа к кластеру.
3. Команда `kubectl get pods --all-namespaces` отрабатывает без ошибок.

---

### Создание тестового приложения

Для перехода к следующему этапу необходимо подготовить тестовое приложение, эмулирующее основное приложение разрабатываемое вашей компанией.

Способ подготовки:

1. Рекомендуемый вариант:  
   а. Создайте отдельный git репозиторий с простым nginx конфигом, который будет отдавать статические данные.  
   б. Подготовьте Dockerfile для создания образа приложения.
2. Альтернативный вариант:  
   а. Используйте любой другой код, главное, чтобы был самостоятельно создан Dockerfile.

Ожидаемый результат:

1. Git репозиторий с тестовым приложением и Dockerfile.
2. Регистр с собранным docker image. В качестве регистра может быть DockerHub или [Yandex Container Registry](https://cloud.yandex.ru/services/container-registry), созданный также с помощью terraform.

---

### Подготовка системы мониторинга и деплой приложения

Уже должны быть готовы конфигурации для автоматического создания облачной инфраструктуры и поднятия Kubernetes кластера.  
Теперь необходимо подготовить конфигурационные файлы для настройки нашего Kubernetes кластера.

Цель:
1. Задеплоить в кластер [prometheus](https://prometheus.io/), [grafana](https://grafana.com/), [alertmanager](https://github.com/prometheus/alertmanager), [экспортер](https://github.com/prometheus/node_exporter) основных метрик Kubernetes.
2. Задеплоить тестовое приложение, например, [nginx](https://www.nginx.com/) сервер отдающий статическую страницу.

Рекомендуемый способ выполнения:
1. Воспользовать пакетом [kube-prometheus](https://github.com/prometheus-operator/kube-prometheus), который уже включает в себя [Kubernetes оператор](https://operatorhub.io/) для [grafana](https://grafana.com/), [prometheus](https://prometheus.io/), [alertmanager](https://github.com/prometheus/alertmanager) и [node_exporter](https://github.com/prometheus/node_exporter). При желании можете собрать все эти приложения отдельно.
2. Для организации конфигурации использовать [qbec](https://qbec.io/), основанный на [jsonnet](https://jsonnet.org/). Обратите внимание на имеющиеся функции для интеграции helm конфигов и [helm charts](https://helm.sh/)
3. Если на первом этапе вы не воспользовались [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/), то задеплойте в кластер [atlantis](https://www.runatlantis.io/) для отслеживания изменений инфраструктуры.

Альтернативный вариант:
1. Для организации конфигурации можно использовать [helm charts](https://helm.sh/)

Ожидаемый результат:
1. Git репозиторий с конфигурационными файлами для настройки Kubernetes.
2. Http доступ к web интерфейсу grafana.
3. Дашборды в grafana отображающие состояние Kubernetes кластера.
4. Http доступ к тестовому приложению.

---

### Установка и настройка CI/CD

Осталось настроить ci/cd систему для автоматической сборки docker image и деплоя приложения при изменении кода.

Цель:

1. Автоматическая сборка docker образа при коммите в репозиторий с тестовым приложением.
2. Автоматический деплой нового docker образа.

Можно использовать [teamcity](https://www.jetbrains.com/ru-ru/teamcity/), [jenkins](https://www.jenkins.io/) либо [gitlab ci](https://about.gitlab.com/stages-devops-lifecycle/continuous-integration/)

Ожидаемый результат:

1. Интерфейс ci/cd сервиса доступен по http.
2. При любом коммите в репозиторие с тестовым приложением происходит сборка и отправка в регистр Docker образа.
3. При создании тега (например, v1.0.0) происходит сборка и отправка с соответствующим label в регистр, а также деплой соответствующего Docker образа в кластер Kubernetes.

---

## Что необходимо для сдачи задания?

1. Репозиторий с конфигурационными файлами Terraform и готовность продемонстрировать создание всех ресурсов с нуля.
2. Пример pull request с комментариями созданными atlantis'ом или снимки экрана из Terraform Cloud.
3. Репозиторий с конфигурацией ansible, если был выбран способ создания Kubernetes кластера при помощи ansible.
4. Репозиторий с Dockerfile тестового приложения и ссылка на собранный docker image.
5. Репозиторий с конфигурацией Kubernetes кластера.
6. Ссылка на тестовое приложение и веб интерфейс Grafana с данными доступа.
7. Все репозитории рекомендуется хранить на одном ресурсе (github, gitlab)
